\section[Nested Class]{Nested Class}
在Java中，有一种定义在类内部的类，叫做Nested Class(嵌套类)，
嵌套类分为两种：
\begin{enumerate}
  \item static nested class(静态嵌套类)
  \item non-static nested class(非静态嵌套类)
\end{enumerate}
non-static nested class又被称作inner class，于是static nested class
就简称为nested class了。下面我们用如下名词的含义，
\begin{itemize}
  \item nested class: 指static nested class和non-static nested class
  \item inner class: 指non-static nested class
  \item static nested class, static inner class等价
\end{itemize}

nested class的member(field和method)相当于Outer class的member(field和method)，
只不过要通过nested class或nested class的对象对其进行访问而已。

\subsection[嵌套类的可见性]{嵌套类的可见性}
内部类的member(field和method)跟外部类的member(field和method)本质上是一样的，
只是访问方式不同而已，所以内部类和外部类相互之间是“完全透明”的。

\subsection[Create object of Inner class ]{Create object of Inner class}
由于inner class(non-static nested class)依附于outer class而存在，所以创建这种类型的
对象时必须有outer class对象存在才行；而对于static nested class则无此限制。

\begin{javacode}
class Outer {
  private int out = 42;

  // non-static inner class
  public class InstanceInner {
    private int instanceInner = out;
  }

  // static inner class
  public static class StaticInner {
    private static int staticInner;
  }

  private void out() {
    // access 'private' field of inner class
    int i = new InstanceInner().instanceInner;
    int k = StaticInner.staticInner;
  }
}

class Test {
  void test() {
    Outer outer = new Outer();
    // inner class依附于外部类而存在，所以实例化时必须存在外部类对象
    InstanceInner iInner = outer.new InstanceInner();
    // static nested class则可直接实例化，不需外部类对象存在
    StaticInner sInner = new Outer.StaticInner();
  }
}
\end{javacode}

\subsection[Nested class for JVM]{Nested class for JVM}
在JVM看来，nested class是如何表示的呢？

\emph{在JVM中，根本没有nested class这个概念！一切都是顶级类！}

只是内部类最终编译成class文件时，其名称是...\$...class这样的形式。

啊？那岂不是说：类的private成员可以被外部类(not outer class)访问？

是的，只不过这里的情形比较特殊，看下面的代码，

\begin{javacode}
class OuterClass {
  private int out = new InnerClass().in;
  class InnerClass {
    private int in = 0;
  }
}
\end{javacode}

分别反编译OuterClass.class和OuterClass\$InnerClass.class，
在OuterClass.class中可以看到这样的代码：

\begin{javacode}
13: invokestatic #17; //Method com/example/javademo/OuterClass$InnerClass
                  .access$0:(Lcom/example/javademo/OuterClass$InnerClass;)I
16: putfield #21; //Field out:I
\end{javacode}

这便是new InnerClass().in编译之后的代码。再看OuterClass\$InnerClass.class
的反编译结果：

\begin{javacode}
static int access$0(com.example.javademo.OuterClass$InnerClass);
  Code:
    Stack=1, Locals=1, Args_size=1
    0: aload_0
    1: getfield #17; //Field in:I
    4: ireturn
\end{javacode}

这个静态函数其实只是把属性"in"的值返回而已，这个静态函数叫做sythetic函数，
也叫做bridge函数。进一步查看.class的二进制数据(用十六进制编辑器)，可以看到
该函数的access\_flag设置为10 08，即ACC\_SYNTHETIC | ACC\_STATIC。Static nested
class也是同样的道理。
