% -*- coding: utf-8 -*-

\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\input{../styles/article_preamble}
\input{../styles/tikz_preamble}

\sybtitle{Maven Notes}
\sybauthor{孙延宾}
\sybdate{\today}

\begin{document}
\tt % I love Typewriter font.
%%%%%%%% the title page and toc %%%%%%%%%%
\pagestyle{header}
\sybmaketitle
\tableofcontents
\newpage

%%%%%%% the main content %%%%%%%%%
\pagestyle{main}
\setcounter{page}{1}

\part[Basic Usage]{Basic Usage}
\section[What is maven plugin]{What is maven plugin}
A \emph{plugin} is a collection of \emph{goals} with a general common purpose.\label{sec:plugin}

Maven的所有功能都是通过插件完成的，这跟Eclipse类似，其实Maven的每个phase(阶段)
都是由一些goal组成的，

\begin{bashcode}
  mvn compiler:compile
\end{bashcode}

这个命令你可能不是很熟悉，compiler表示“compiler plugin”，
compile表示“compile goal”，组合形式就是“plugin:goal”。

\begin{bashcode}
  mvn compile
\end{bashcode}

这个命令你一定很熟悉，其实compile这个phase就是有compiler:compile组成的，也就是说
这个phase就是要完成compiler:compile这个goal。

类似的，package phase的目标为“jar:jar”(对于packaging为jar的工程)。

\section[lifecycle]{lifecycle}
The default lifecycle:

\begin{itemize}
\item validate
\item compile
\item test
\item package
\item integration-test
\item verify
\item install
\item deploy
\end{itemize}

The clean lifecycle:

\begin{itemize}
\item pre-clean
\item clean
\item post-clean
\end{itemize}

The site lifecycle:
\begin{itemize}
\item pre-size
\item site: create project site documentation.
\item post-site
\item site-deploy
\end{itemize}


\section[plugin help]{plugin help}
根据第\ref{sec:plugin}节的说明，一个plugin就是一个goal的集合，那我们如何查看
某一个plugin的说明呢，又如何得知某一个plugin又有哪些goal呢？

这些信息可以通过maven-help-plugin这个plugin来获取到，这个plugin有很多个goal，
我们一个一个介绍。

\subsection[describe]{describe}
describe就是显示plugin的说明信息以及它的goal列表。

\begin{bashcode}
  mvn help:describe -DgroupId=<xx> -DartifactId=<yy> [-Dversion=<zz>]
\end{bashcode}

或者用更简单的形式，

\begin{bashcode}
  mvn help:describe -Dplugin=<name>
  # 如，
  mvn help:describe -Dplugin=help
\end{bashcode}

其实还有更加直接的方式，一般plugin都提供help这个goal，所以不妨直接执行
这个goal，如果失败了再使用上面的help:describe来查看，

\begin{bashcode}
  mvn <plugin>:<goal>
  # help:describe不正是执行help插件的describe目标吗！
  mvn <plugin>:help
  # 例如，
  mvn help:help
  mvn eclipse:help
  mvn compiler:help
\end{bashcode}

一般来说，plugin的help都提供了进一步查询该插件的某个goal的用法的方法，

\begin{bashcode}
  mvn help:help -Ddetail=true -Dgoal=<goal>
  mvn shade:help -Ddetail=true -Dgoal=<goal>
\end{bashcode}

所以，可以用这种方法来查看某一个插件的某一个goal到底有哪些参数可以设置。

\subsection[system]{system}



\end{document}