
\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\input{../styles/article_preamble}
\input{../styles/tikz_preamble}

\sybtitle{Concurrency and Parallel}
\sybauthor{孙延宾}
\sybdate{\today}

\begin{document}
\tt % I love Typewriter font.
%%%%%%%% the title page and toc %%%%%%%%%%
\pagestyle{header}
\sybmaketitle
%\tableofcontents
\newpage

%%%%%%% the main content %%%%%%%%%
\pagestyle{main}
\setcounter{page}{1}

\section[什么是并发？]{什么是并发？}
Concurrency，并发性，是指两个或者多个事件在一个时间间隔内同时发生。

并发性的重点是“一个时间间隔”，即我们说两个或者多个事件是否是并发的，
需要考察“一段时间”而非某一个“时刻”。如我们考察A、B两个事件的并发性，
\begin{itemize}
  \item 首先选定一个时间段，时长可能是1小时，可能是1分钟，也可能是1纳秒；
  \item 然后再看在这段时间内，A、B是否都发生了，至于发生顺序则不用关注。
\end{itemize}
并发性并不关注事件是如何发生的，A、B并发，可能A先发生B后发生，
也可能反着，也可能A、B交替发生，还有可能A、B始终同时发生(任一时刻A、B
都在发生)或者一段时间内同时发生一段时间内交替发生，这些我们都不关注，
他们不影响并发性的判定。

\section[什么是并行？]{什么是并行}
Parallel，并行性，是指两个或者多个事件在同一时刻发生。

并行性的重点是“同一时刻”，即一段时间内的任一时刻，两个或者多个事件
都在发生，则说这段时间内这些事件是并行的，当然这里仍然需要确定一个
时间段才行。

“同一时刻”多个事件都发生，说明这些事件具有同时性。

\section[并发与并行的区别]{并发与并行的区别}
从上面的介绍可以看出，无论是并发还是并行都需要明确一个时间段，
然后才能说这个时间段内，多个事件是并发的还是并行的。

并发跟并行比较，可以看出并发比并行的范围更广，即并行一定是并发，
但是反之则不一定成立。

\begin{center}
  \emph{并行性=并发性+同时性}
\end{center}

一段时间内多个事件并发，
有可能这段时间内的任一时刻，这些事件都在发生，于是这段时间内这些
事件就不只是并发了，他们还是并行的。

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \coordinate (origin) at (0,0);
  \coordinate (start) at (1cm, 0);
  \coordinate (end) at (4cm, 0);
  \coordinate (infinity) at (5cm, 0);
  
  \path (origin) edge (infinity);
  \node () at ([xshift=.5cm]infinity) {time};
  \draw (start) -- ([yshift=1.5cm]start);
  \draw (end) -- ([yshift=1.5cm]end);
  \draw[<->] ([yshift=.3cm]start) -- ([yshift=.3cm]end);
  
  \draw[color=red] ([yshift=.6cm]start) -- ([xshift=.8cm, yshift=.6cm]start);
  \draw[color=red] ([xshift=1.5cm, yshift=.6cm]start) -- ([xshift=2.2cm, yshift=.6cm]start);
  
  \draw[color=blue] ([xshift=.8cm, yshift=1.2cm]start) -- ([xshift=1.5cm, yshift=1.2cm]start);
  \draw[color=blue] ([xshift=2.2cm, yshift=1.2cm]start) -- ([xshift=3cm, yshift=1.2cm]start);
  
  \node[color=red] at (2.5cm, .9cm) {task B};
  \node[color=blue] at (2.5cm, 1.5cm) {task A};
  
  \end{tikzpicture}
  \caption{并发，但不限于此}\label{fig:concurrency}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
  \coordinate (origin) at (0,0);
  \coordinate (start) at (1cm, 0);
  \coordinate (end) at (4cm, 0);
  \coordinate (infinity) at (5cm, 0);

  \path (origin) edge (infinity);
  \node () at ([xshift=.5cm]infinity) {time};
  \draw (start) -- ([yshift=1.5cm]start);
  \draw (end) -- ([yshift=1.5cm]end);
  \draw[<->] ([yshift=.3cm]start) -- ([yshift=.3cm]end);
  
  \draw[color=red] ([yshift=.6cm]start) -- node[above] {task B} ([yshift=.6cm]end);
  \draw[color=blue] ([yshift=1.2cm]start) -- node[above] {task A} ([yshift=1.2cm]end);
  \end{tikzpicture}
  \caption{并行，且仅此一种}\label{fig:concurrency}
\end{figure}

\end{document}